<works bookAuthor="" bookId="6" bookName="唐诗鉴赏辞典" worksId="1850">
<title worksAuthor="李白">梦游天姥吟留别</title>
<text>
海客谈瀛洲，烟涛微茫信难求。
越人语天姥，云霓明灭或可睹。
天姥连天向天横，势拔五岳掩赤城。
天台四万八千丈，对此欲倒东南倾。
我欲因之梦吴越，一夜飞度镜湖月。
湖月照我影，送我至剡溪。
谢公宿处今尚在，渌水荡漾清猿啼。
脚著谢公屐，身登青云梯。
半壁见海日，空中闻天鸡。
千岩万转路不定，迷花倚石忽已暝。
熊咆龙吟殷岩泉，慄深林兮惊层巅。
云青青兮欲雨，水澹澹兮生烟。
列缺霹雳，丘峦崩摧。
洞天石扇，訇然中开。
青冥浩荡不见底，日月照耀金银台。
霓为衣兮风为马，云之君兮纷纷而来下。
虎鼓瑟兮鸾回车，仙之人兮列如麻。
忽魂悸以魄动，怳惊起而长嗟。
惟觉时之枕席，失向来之烟霞。
世间行乐亦如此，古来万事东流水。
别君去兮何时还，且放白鹿青崖间，须行即骑访名山。
安能摧眉折腰事权贵，使我不得开心颜！

</text>
<appreciate author="">
这是一首记梦诗，也是一首游仙诗。意境雄伟，变化惝恍莫测，缤纷多采的艺术形象，新奇的表现手法，向来为人传诵，被视为李白的代表作之一。
这首诗的题目一作《别东鲁诸公》，作于出翰林之后。天宝三载，李白被唐玄宗赐金放还，这是李白政治上的一次大失败。离长安后，曾与杜甫、高適游梁、宋、齐、鲁，又在东鲁家中居住过一个时期。这时东鲁的家已颇具规模，尽可在家中怡情养性，以度时光。可是李白没有这么作，他有一个不安定的灵魂，他有更高更远的追求，于是离别东鲁家园，又一次踏上漫游的旅途。这首诗就是他告别东鲁诸公时所作。虽然出翰林已有年月了，而政治上遭受挫折的愤怨仍然郁结于怀，所以在诗的最后发出那样激越的呼声。
李白一生徜徉山水之间，热爱山水，达到梦寐以求的境地。此诗所描写的梦游，也许并非完全虚托，但无论是否虚托，梦游就更适于超脱现实，更便于发挥他的想象和夸张的才能了。
“海客谈瀛洲，烟涛微茫信难求；越人语天姥，云霓明灭或可睹。”诗一开始先说古代传说中的海外仙境──瀛洲，虚无缥缈，不可寻求；而现实中的天姥山在浮云彩霓中时隐时现，真是胜似仙境。以虚衬实，突出了天姥胜景，暗蕴着诗人对天姥山的向往，写得富有神奇色彩，引人入胜。
天姥山临近剡溪，传说登山的人听到过仙人天姥的歌唱，因此得名。天姥山与天台山相对，峰峦峭峙，仰望如在天表，冥茫如堕仙境，容易引起游者想入非非的幻觉。浙东山水是李白青年时代就向往的地方，初出川时曾说“此行不为鲈鱼鲙，自爱名山入剡中”。入翰林前曾不止一次往游，他对这里的山水不但非常热爱，也是非常熟悉的。
天姥山号称奇绝，是越东灵秀之地。但比之其他崇山峻岭如我国的五大名山──五岳，在人们心目中的地位仍有小巫见大巫之别。可是李白却在诗中夸说它“势拔五岳掩赤城”，比五岳还更挺拔。有名的天台山则倾斜着如拜倒在天姥的足下一样。这个天姥山，被写得耸立天外，直插云霄，巍巍然非同凡比。这座梦中的天姥山，应该说是李白平生所经历的奇山峻岭的幻影，它是现实中的天姥山在李白笔下夸大了的影子。
接着展现出的是一幅一幅瑰丽变幻的奇景：天姥山隐于云霓明灭之中，引起了诗人探求的想望。诗人进入了梦幻之中，仿佛在月夜清光的照射下，他飞渡过明镜一样的镜湖。明月把他的影子映照在镜湖之上，又送他降落在谢灵运当年曾经歇宿过的地方。他穿上谢灵运当年特制的木屐，登上谢公当年曾经攀登过的石径──青去梯。只见：“半壁见海日，空中闻天鸡。千岩万转路不定，迷花倚石忽已暝。熊咆龙吟殷岩泉，慄深林兮惊层巅。云青青兮欲雨，水澹澹兮生烟。”继飞渡而写山中所见，石径盘旋，深山中光线幽暗，看到海日升空，天鸡高唱，这本是一片曙色；却又于山花迷人、倚石暂憩之中，忽觉暮色降临，旦暮之变何其倏忽。暮色中熊咆龙吟，震响于山谷之间，深林为之战栗，层巅为之惊动。不止有生命的熊与龙以吟、咆表示情感，就连层巅、深林也能战栗、惊动，烟、水、青云都满含阴郁，与诗人的情感，协成一体，形成统一的氛围。前面是浪漫主义地描写天姥山，既高且奇；这里又是浪漫主义地抒情，既深且远。这奇异的境界，已经使人够惊骇的了，但诗人并未到此止步，而诗境却由奇异而转入荒唐，全诗也更进入高潮。在令人惊悚不已的幽深暮色之中，霎时间“丘峦崩摧”，一个神仙世界“訇然中开”，“青冥浩荡不见底，日月照耀金银台。霓为衣兮风为马，云之君兮纷纷而来下。”洞天福地，于此出现。“云之君”披彩虹为衣，驱长风为马，虎为之鼓瑟，鸾为之驾车，皆受命于诗人之笔，奔赴仙山的盛会来了。这是多么盛大而热烈的场面。“仙之人兮列如麻”！群仙好象列队迎接诗人的到来。金台、银台与日月交相辉映，景色壮丽，异彩缤纷，何等的惊心眩目，光耀夺人！仙山的盛会正是人世间生活的反映。这里除了有他长期漫游经历过的万壑千山的印象、古代传说、屈原诗歌的启发与影响，也有长安三年宫廷生活的迹印，这一切通过浪漫主义的非凡想象凝聚在一起，才有这般辉煌灿烂、气象万千的描绘。
值得注意的是，这首诗写梦游奇境，不同于一般游仙诗，它感慨深沉，抗议激烈，并非真正依托于虚幻之中，而是在神仙世界虚无飘渺的描述中，依然着眼于现实。神游天上仙境，而心觉“世间行乐亦如此”。
仙境倏忽消失，梦境旋亦破灭，诗人终于在惊悸中返回现实。梦境破灭后，人，不是随心所欲地轻飘飘地在梦幻中翱翔了，而是沉甸甸地躺在枕席之上。“古来万事东流水”，其中包含着诗人对人生的几多失意和深沉的感慨。此时此刻诗人感到最能抚慰心灵的是“且放白鹿青崖间，须行即骑访名山”。徜徉山水的乐趣，才是最快意的，也就是在《春夜宴从弟桃花园序》中所说：“古人秉烛夜游，良有以也。”本来诗意到此似乎已尽，可是最后却愤愤然加添了两句“安能摧眉折腰事权贵，使我不得开心颜！”一吐长安三年的郁闷之气。天外飞来之笔，点亮了全诗的主题：对于名山仙境的向往，是出之于对权贵的抗争，它唱出封建社会中多少怀才不遇的人的心声。在等级森严的封建社会中，多少人屈身权贵，多少人埋没无闻！唐朝比之其他朝代是比较开明的，较为重视人才，但也只是比较而言。人才在当时仍然摆脱不了“臣妾气态间”的屈辱地位。“折腰”一词出之于东晋的陶渊明，他由于不愿忍辱而赋“归去来”。李白虽然受帝王优宠，也不过是个词臣，在宫廷中所受到的屈辱，大约可以从这两句诗中得到一些消息。封建君主把自己称“天子”，君临天下，把自己升高到至高无上的地位，却抹煞了一切人的尊严。李白在这里所表示的决绝态度，是向封建统治者所投过去的一瞥蔑视。在封建社会，敢于这样想、敢于这样说的人并不多。李白说了，也做了，这是他异乎常人的伟大之处。
(乔象钟)

</appreciate>
<appreciate author="作者：佚名" name="写作背景">
	李白早年就有济世的抱负，但不屑于经由科举登上仕途。因此他漫游全国各地，结交名流，以此广造声誉。唐玄宗天宝元年（742年），李白的朋友道士吴筠向玄宗推荐李白，玄宗于是召他到长安来。李白对这次长安之行抱有很大的希望，在给妻子的留别诗《别内赴征》中写道：“归时倘佩黄金印，莫见苏秦不下机。” 李白初到长安，也曾有过短暂的得意，但他一身傲骨，不肯与权贵同流合污，又因得罪了权贵，及翰林院同事进谗言，连玄宗也对他不满。他在长安仅住了一年多，就被赐金放还，他那由布衣而卿相的梦幻从此完全破灭。 李白离开长安后，先到洛阳与杜甫相会，结下友谊。随后又同游梁、宋故地，这时高适也赶来相会，三人一同往山东游览，到兖州不久，杜甫西入长安，李白南下会稽（绍兴）。这首诗就是他行前写的。 题目：“吟”，古诗的一种体式，内容大多是悲愁慨叹，形式上自由活泼，不拘一格。“梦游天姥吟留别”就是把梦中游历天姥山的情形写成诗，留给东鲁的朋友作别。
</appreciate>
<appreciate author="作者：佚名" name="题解">
	这是一首记梦诗，也是游仙诗。诗写梦游仙府名山，着意奇特，构思精密，意境雄伟。感慨深沉激烈，变化惝恍莫测于虚无飘渺的描述中，寄寓着生活现实。虽离奇，但不做作。内容丰富曲折，形象辉煌流丽，富有浪漫主义色彩。 形式上杂言相间，兼用骚体，不受律束，体制解放。信手写来，笔随兴至，诗才横溢，堪称绝世名作。
</appreciate>
<appreciate author="作者：佚名" name="鉴赏">
	诗的开头几句是写入梦的缘由。诗人说：海上回来的人谈起过瀛洲，那瀛洲隔着茫茫大海，实在难以寻找；越人谈起过天姥山，天姥山在云霞里时隐时现，也许还可以看得到。“瀛洲”是一座神山，我国古代传说，东海上有三座神山，一座叫蓬莱，一座叫方丈，一座叫瀛洲。越，现在浙江绍兴一带。“信”，在这里当“实在”讲。
　　先说“海客谈瀛洲，烟涛微茫信难求”，这一笔是陪衬，使诗一开始就带有神奇的色彩；再说“越人语天姥，云霞明灭或可睹”，转入正题。以下就极力描写天姥山的高大：“天姥连天向天横，势拔五岳掩赤城。天台四万八千丈，对此欲倒东南倾。”诗人先拿天姥山跟天相比，只见那山横在半天云上，仿佛跟天连结在一起。再拿天姥山跟其他的山相比，它既超过以高峻出名的五岳，又盖过在它附近的赤城。“五岳”，指我国的五座名山，泰山、华山、衡山、嵩山、恒山。“赤城”，是山名，在现在浙江天台北，因为山上赤石罗列，远看好像红色的城，所以叫赤城。接着诗人又换一个角度以天台山为着眼点来写，说那天姥山东南方的天台山虽然非常高，但在天姥山面前，也矮小得简直像要塌倒了。这里的“天台四万八千丈”，只是说天台山非常高，并不是说它实有四万八千丈。
　　在这里，诗人并没有直接说出天姥山怎样高，却用比较和衬托的手法，把那高耸的样子写得淋漓尽致，仿佛那高峻挺拔、在云霞里时隐时现的天姥山就在我们眼前，唤起了我们的幻想，跟着诗人一步步地向那梦幻境界飞去。
　　从“我欲因之梦吴越”一句开始，诗人就进入了梦境。从这里到“失向来之烟霞”一大段，写的都是梦境，是全诗的主要部分。
　　诗人梦见自己在湖光月色的照耀下，一夜间飞过绍兴大都市的镜湖，又飞到剡溪。他看到：谢公投宿过的地方如今还在，那里渌水荡漾，清猿啼叫，景色十分幽雅。“谢公”，指的是魏晋贵族诗人谢灵运。谢灵运喜欢游山，以写山水诗著称，浙江的名山他差不多都到过。谢灵运在登天姥山的时候，曾经在剡溪这个地方住宿过，留下了“暝投剡中宿，明登天姥岑”的诗句。
　　接着，李白写道：“脚著谢公屐，身登青云梯。半壁见海日，空中闻天鸡。”这里的“谢公屐”，指的是谢灵运特制的一种登山用的木鞋，鞋底上有木齿，上山就去掉前齿，下山就去掉后齿，这样走着省力些。“天鸡”，是古代传说里的一种神鸡，相传住在东海桃都山顶的一棵大树上，天鸡一叫，天下的鸡都跟着叫起来。诗人说：他穿着谢灵运特制的木屐，登上天姥山的上连青云的石阶。站在高山之巅，看见东海的红日在半山腰涌出，听见天鸡在空中啼叫。这样，从飞渡镜湖到登上天姥山顶，一路写来，景物一步步变幻，梦境一步步开展，幻想的色彩也一步步加浓，一直引向幻想的高潮。正面展开一个迷离恍惚、光怪陆离的神仙世界：“千岩万壑路不定，迷花倚石忽已暝。熊咆龙吟殷岩泉，栗深林兮惊层巅。云青青兮欲雨，水澹澹兮生烟。”这几句的意思是说，在千回万转的山石之间，道路弯弯曲曲，没有一定的方向。倚靠着岩石，迷恋缤纷的山花，天忽然昏黑了。熊在咆哮，龙在吟啸，震得山石、泉水、深林、峰峦都在发抖。天气也急剧地变化，青青的云天像要下雨，蒙蒙的水面升起烟雾。写得有声有色。这里采用了楚辞的句法，不仅使节奏发生变化，而且使读者联想到楚辞的风格，更增添了浪漫主义的色彩。
　　突然间景象又起了变化：在我们面前，霹雳闪电大作，山峦崩裂，轰隆一声，通向神仙洞府的石门打开了，在一望无边、青色透明的天空里，显现出日月照耀着的金银楼阁。且看：“列缺霹雳，丘峦崩摧。洞天石扉，訇然中开。青冥浩荡不见底，日月照耀金银台。”这里作者接连用四个四言短句“列缺霹雳，丘峦崩摧。洞天石扉，訇然中开”，节奏参差错落，铿锵有力，把天门打开时的雄伟声势，充分地写了出来。“列缺”就是闪电。
　　在天门打开以前，诗人极力铺叙昏暗恍惚的色彩和惊天动地的响声，而天门打开以后，景象又是一片光辉灿烂，壮丽非凡。这样，前者就对后者起了烘托的作用，在诗的气势上，形成了一个由低沉到高昂的波澜。为神仙的出场渲染了神奇的背景。
　　接着，神仙出场了：“霓为衣兮风为马，云之君兮纷纷而来下。虎鼓瑟兮鸾回车，仙之人兮列如麻。”许多神仙纷纷走出来，穿着彩虹做的衣裳，骑着风当作马，老虎在奏乐，鸾凤在拉车。梦境写到这里，达到了最高点，诗人的幻想真像“天马行空”，无拘无束地任意奔驰。
　　读着这些迷人的诗句，好像是在欣赏色彩鲜艳、变化莫测的童话影片一样，是那样富于魅力，那样引人入胜。使人读了心往神驰，宛如置身神仙世界。
　　但是，好梦不长：“忽魂悸以魄动，恍惊起而长嗟。唯觉时之枕席，失向来之烟霞。”心惊梦醒，一声长叹，枕席依旧，刚才的烟雾云霞哪里去了?诗在梦境的最高点忽然收住，急转直下，由幻想转到现实，仿佛音乐由响彻云霄的高音，一下子转入低音，使听者心情也随着沉静下来。读诗，尤其是读古体诗，全篇的波澜起伏是应该注意体会的。
　　诗人由梦醒后的低徊失望，引出了最后一段。这一段由写梦转入写实，揭示了全诗的中心意思。这首诗是用来留别的，要告诉留在鲁东的朋友，自己为什么要到天姥山去求仙访道。这一段是全诗的主旨所在，在短短的几句诗里，表现了诗人的内心矛盾，迸发出诗人强烈的感情。他认为，如同这场梦游一样，世间行乐，总是乐极悲来，古来万事，总是如流水那样转瞬即逝，还是骑着白鹿到名山去寻仙访道的好。这种对人生的伤感情绪和逃避现实的态度，表现了李白思想当中消极的一面。封建社会里属于封建统治阶级的知识分子，在政治上遭受挫折的情况下，对人生抱消极态度，是可以理解的。但是，我们评价这首诗里所表现的李白的思想，决不能只看到这一面，还要看到另一面，更强烈的一面。在李白的思想当中，和“人生无常”相伴而来的，不是对人生的屈服，不是跟权臣贵戚同流合污，而是对上层统治者的蔑视和反抗。他的求仙访道，也不是像秦始皇、汉武帝那样为了满足无穷的贪欲，而是想用远离现实的办法表示对权臣贵戚的鄙弃和不妥协，正像诗的结句所说：“安能摧眉折腰事权贵，使我不得开心颜!”哪能够低头弯腰伺候那些有权有势的人，使得我整天不愉快呢!从这里可以看出诗人的思想是曲折复杂的，但是它的主要方面是积极的，富有反抗精神的。
　　下面再简单谈谈这首诗的艺术风格。
　　李白是我国古代诗人中浪漫主义流派的杰出代表。这首诗，在构思和表现手法方面，就富有浪漫主义色彩。它完全突破了一般送别、留别诗的惜别伤离的老套，而是借留别来表明自己不事权贵的政治态度。在叙述的时候，又没有采取平铺直叙的办法，而是围绕着一场游仙的梦幻来构思的，直到最后才落到不事权贵的主旨上。这样的构思，给诗人幻想的驰骋开拓了广阔的领域。跟这样的构思相适应的是，大胆运用夸张的手法来描述幻想中的世界，塑造幻想中的形象。在这方面，诗人显示了非凡的才能，他写熊咆龙吟，写雷电霹雳，写空中楼阁，写霓衣风马……把幻想的场面写得活灵活现，真是令人眼花缭乱，惊心动魄。杜甫说李白“笔落惊风雨，诗成泣鬼神”，是十分恰当的评论。还应该注意，作者不是为写幻想而写幻想的，写幻想是为“不事权贵”的主旨服务的。他写神仙世界的美丽，正是反衬现实世界的丑恶；写自己一心想遨游仙境，正是表现对现实世界的憎恶，不愿跟权臣贵戚同流合污。不事权贵的主旨，像一盏聚光灯，把全诗照明，幻想在这灯光里才生动起来，否则，即使再铺张百倍，也是不会放出动人的光彩的。
　　这首诗是七言古诗。七言古诗是旧体诗的一种，在唐以前就形成了。到了唐代在思想内容和艺术形式上都得到充分的发展。这种诗体，主要是七言，也可以兼用或长或短的句子。用韵，可以一韵到底，也可以中间换韵。句数不限，篇幅可长可短，于旧体诗中是比较少受格律拘束的一种。李白很善于写七言古诗。这大概是由于这种诗体流畅自然的特点，更适合于表现他的豪迈奔放的思想感情。就这首诗来说，句法的变化极富于创造性。虽然以七言为基调，但是还交错地运用了四言、五言、六言和九言的句子。这样灵活多样的句法用在一首诗里，却并不觉得生拼硬凑，而是浑然一体，非常协调。这是因为全诗为一条感情发展的脉络所贯穿，随着感情的起落，诗句有长有短，节拍有急有缓。有人说李白的诗“虽千变万化，如珠之走盘，自不越乎法度之外”，这是十分恰当的。(刘国正)
　　本诗在构思和表现手法上极富浪漫主义色彩。为了借惜别来表现自己不事权贵的态度，诗人构思出一幅梦游奇景，塑造出—个个梦幻中的生动形象，这就很容易使人联想到楚辞的风格，加重了诗的浪漫主义色彩。再把这些与当时丑恶的现实加以对比，才回到不事权贵的主旨上来，几乎是天衣无缝。这奇特的构思是运用了比喻、对比、衬托、夸张、联想等手法，把幻想中的事物写得活灵活现，惊心动魄。无怪乎杜甫评论此诗是“笔落惊风雨，诗成泣鬼神”。
</appreciate>
<keyword>梦</keyword><keyword>游</keyword><keyword>吟</keyword><keyword>别</keyword></works>