<works bookAuthor="" bookId="6" bookName="唐诗鉴赏辞典" worksId="2129">
<title worksAuthor="韦应物">滁州西涧</title>
<text>
独怜幽草涧边生，上有黄鹂深树鸣。
春潮带雨晚来急，野渡无人舟自横。

</text>
<appreciate author="">
这是一首山水诗的名篇，也是韦应物的代表作之一。诗写于唐德宗建中二年(781)诗人出任滁州刺史期间。唐滁州治所即今安徽滁县，西涧在滁州城西郊野。这诗写春游西涧赏景和晚雨野渡所见。诗人以情写景，借景述意，写自己喜爱与不喜爱的景物，说自己合意与不合意的情事，而其胸襟恬淡，情怀忧伤，便自然流露出来。但是诗中有无寄托，寄托何意，历来争论不休。有人认为它通首比兴，是刺“君子在下，小人在上”；有人认为“此偶赋西涧之景，不必有所托意”。实则各有偏颇。
诗的前二句，在春天繁荣景物中，诗人独爱自甘寂寞的涧边幽草，而对深树上鸣声诱人的黄莺儿却表示无意，置之陪衬，以相比照。幽草安贫守节，黄鹂居高媚时，其喻仕宦世态，寓意显然，清楚表露出诗人恬淡的胸襟。后二句，晚潮加上春雨，水势更急。而郊野渡口，本来行人无多，此刻更其无人。因此，连船夫也不在了，只见空空的渡船自在浮泊，悠然漠然。水急舟横，由于渡口在郊野，无人问津。倘使在要津，则傍晚雨中潮涨，正是渡船大用之时，不能悠然空泊了。因此，在这水急舟横的悠闲景象里，蕴含着一种不在其位、不得其用的无奈而忧伤的情怀。在前、后二句中，诗人都用了对比手法，并用“独怜”、“急”、“横”这样醒目的字眼加以强调，应当说是有引人思索的用意的。
由此看来，这诗是有寄托的。但是，诗人为什么有这样的寄托呢？
在中唐前期，韦应物是个洁身自好的诗人，也是个关心民生疾苦的好官。在仕宦生涯中，他“身多疾病思田里，邑有流亡愧俸钱”(《寄李儋元锡》)，常处于进仕退隐的矛盾。他为中唐政治弊败而忧虑，为百姓生活贫困而内疚，有志改革而无力，思欲归隐而不能，进退两为难，只好不进不退，任其自然。庄子说：“巧者劳而知者忧；无能者无所求，饱食而遨游。泛若不系之舟，虚而遨游者也。”(《庄子?列御寇》)韦应物对此深有体会，曾明确说自己是“扁舟不系与心同”(《自巩洛舟行入黄河即事寄府县僚友》)，表示自己虽怀知者之忧，但自愧无能，因而仕宦如同遨游，悠然无所作为。其实，《滁州西涧》就是抒发这样的矛盾无奈的处境和心情。思欲归隐，故独怜幽草；无所作为，恰同水急舟横。所以诗中表露着恬淡的胸襟和忧伤的情怀。
(倪其心)
</appreciate>
<appreciate author="作者：佚名" name="赏析二">
	滁州，治所在今安徽滁县。西涧，在滁州城西，俗名上马河。此诗作于唐德宗建中二年(781)，时韦应物出任滁州刺史。
　　诗写暮春景物。"独怜幽草涧边生，上有黄鹂深树鸣"。开头二句是写日间所见。暮春之际，群芳已过，诗人闲行至涧，但见一片青草萋萋。幽草，虽然不及百花妩媚娇艳，但它那青翠欲滴的身姿，那自甘寂寞、不肯趋时悦人的风标， 自然而然地赢得了诗人的喜爱。这里，"独怜"二字，感情色彩至为浓郁，是诗人别有会心的感受。它表露了作者闲适恬淡的心境。王安石有"绿阴幽草胜花时"之句，写初夏之景，与此同一立意。首句，写静;次句，则写动。莺啼婉啭，在树丛深处间关滑动。莺啼似乎打破了刚才的沉寂和悠闲，其实在诗人静谥的心田荡起更深一层涟漪。次句前头着一"上"字，不仅仅是写客观景物的时空转移，重要的是写出了诗人随缘自适、怡然自得的开朗和豁达。
　　接下来两句，侧重写荒津野渡之景。景物虽异，但仍然循此情愫作展衍:"春潮带雨晚来急，野渡无人舟自横"。到傍晚时分，春潮上涨，春雨淅沥，西涧水势顿见湍急。郊野渡口，本来就荒凉冷漠，此刻愈发难觅人踪。只有空舟随波纵横。二句诗所描绘的情境，未免有些荒凉，但用一"自"字，却体现着悠闲和自得。韦应物为诗好用"自"字。"欲啭不啭意自娇"，此写莺啼。"恬然自安流"，此咏百川分流。这类"自"字皆可释为"自在""自然"之意，含有"自我欣赏"、"自我怜爱"的意蕴。"野渡"句当作如是解。舍此，便与一二句相悖谬了。
　　这两句在结构安排上也很精当。"春潮带雨晚来急"，构成典型环境，与下文形成因果关系;"急"与"自"两字互为照应，准确地传达出诗人内心的情感意识，把客观景物和抒情主体有机地融为一体。状出难写之景，达出难言之情。
　　旧注以为这首诗有政治寄托，说是写"君子在下，小人在上之象"，过于穿凿附会，难以自圆其说。
</appreciate>
<appreciate author="作者：佚名" name="创作背景">
	一般认为《滁州西涧》这首诗是公元781年（唐德宗建中二年）韦应物任滁州刺史时所作。韦应物生性高洁，爱幽静，好诗文，笃信佛教，鲜食寡欲，所居每日必焚香扫地而坐。他时常独步郊外，滁州西涧便是他常光顾的地方。作者最喜爱西涧清幽的景色，一天游览至滁州西涧（在滁州城西郊野），写下了这首诗情浓郁的小诗，后来成为他的代表作之一。
</appreciate>
<keyword>州</keyword></works>