<works bookAuthor="" bookId="6" bookName="唐诗鉴赏辞典" worksId="2171">
<title worksAuthor="杨巨源">城东早春</title>
<text>
诗家清景在新春，绿柳才黄半未匀。
若待上林花似锦，出门俱是看花人。

</text>
<appreciate author="">
这首诗写诗人对早春景色的热爱。据诗的第三句，题中的“城”当指唐代京城长安。作者曾任太常博士、礼部员外郎、国子司业等职，此诗约为在京任职期间所作。
上联可结合诗题来理解。首句是诗人在城东游赏时对所见早春景色的赞美。意思是说，为诗家所喜爱的清新景色，正在这早春之中；也就是说，这清新的早春景色，最能激发诗家的诗情。“新春”就是早春。“诗家”是诗人的统称，并不仅指作者自己。一个“清”字很值得玩味。这里不仅指早春景色本身的清新可喜，也兼指这种景色刚刚开始显露出来，还没引起人们的注意，所以环境也很清幽。
第二句紧接首句，是对早春景色的具体描写。早春时，柳叶新萌，其色嫩黄，称为“柳眼”。“才”字“半”字，都是暗示“早”。如果只笼统地写柳叶初生，虽也是写“早春”，但总觉淡而无味。诗人抓住了“半未匀”这种境界，使人仿佛见到绿枝上刚刚露出的几颗嫩黄的柳眼，那么清新悦人。这不仅突出了“早”字，而且把早春之柳的风姿写得十分逼真。生动的笔触蕴含着作者多少欢悦和赞美之情。早春时节，天气寒冷，百花尚未绽开，唯柳枝新叶，冲寒而出，最富有生机，最早为人们带来春天的消息。写新柳，正是抓住了早春景色的特征。
上面已将早春之神写出，如再作具体描绘，必成赘疣。下联用“若待”两字一转，改从对面着笔，用芳春的秾丽景色，来反衬早春的“清景”。“上林”即上林苑，故址在今陕西西安市西，建于秦代，汉武帝时加以扩充，为汉宫苑。诗中用来代指京城长安。繁花似锦，写景色的秾艳已极；游人如云，写环境之喧嚷若市。然而这种景色人人尽知，已无新鲜之感。此与上联，正好形成鲜明的对照，更加反衬出作者对早春清新之景的喜爱。
(王思宇)
</appreciate>
<appreciate author="作者：佚名" name="赏析二">
	诗的大意是说，诗人的最好时光是新春之际，——是在那柳树刚刚抽出黄色嫩芽的时候，要是等到皇家花园里已经繁花似锦，那时刻到处都是来看花的人了，吟诗作赋已索然了。表面上看，这首诗不过平平，但如透过纸背，却包含着另一番深刻哲理，——暗喻着人才的及早培养发掘。
　　在尘世间，对于成功者，人们总是仰慕有加的。即使是那些满怀妒意之人，也不过是仰慕之情的一种畸形反映而已。所以，当一个人获得成功，特别是重大成功之后，无不大有门庭若市之患。在前往朝贺的人们当中，少不了那么一种人：大言不惭地声称“我早就看出这小子有出息”，以显示他的慧眼金睛。这的确是非常容易不过的事。上林已经“花似锦”，大家趋而观赏，说说“这种花真漂亮”，“那种花多好瞧”的话儿，多么自在！多么高雅！然而，这是三岁小孩都可以办到的，——亦可指指这，点点那，或对爹，或对妈，或对爷爷奶奶学舌道：“朵朵，好看！”一副行家模样。但，这是真本事么？花开得好，是因为阳光雨露充足，选种培植良好。一株花型秀美的水仙，不是颇令人心旷神怡么？可要知道，那单在选种之时就有着诸多学问。因此，世间最堪称道的实在应该是那些发掘培养人才在“早”的人们，即“伯乐”是也。成功之前的人才，往往是幼稚的，甚至是可笑的，然培养者绝不会因为这种幼稚可笑而否定他们的未来，从而放弃自己的责任。他们十分清楚，人才的培养“在新春”，在“绿柳才黄半未匀”。这时候虽然没有“花似锦”那样诱人，但却蕴含着“花似锦”的远大前景。这自然不大容易。要知道，我们祖国的美好未来的实现，是多么需要这样的人，而且是“多多亦善”。
　　及早地发掘培养人才，不要等到别人已经做出成绩才去称赞夸耀于他。故，《千家诗》在入选此诗时特别点明：“言宰相求贤助国，识拔贤才当在侧微卑陋之中，如初春柳色才黄而未匀也”。这应该是这首诗给我们深一层的启迪吧！
</appreciate>
<appreciate author="作者：佚名" name="赏析一">
	诗的上联可结合诗题来理解。美丽的早春景色，最能激发诗家的诗情。“新春”就是早春。“诗家”是诗人的统称，并不仅指作者自己。一个“清”字很值得玩味。这里不仅指早春景色本身的清新可喜，也兼指这种景色刚刚开始显露出来，还没引起人们的注意，所以环境也很清幽。
　　第二句紧接首句，是对早春景色的具体描写。早春时，柳叶新萌，其色嫩黄，称为“柳眼”。“才”字“半”字，都是暗示“早”。如果只笼统地写柳叶初生，虽也是写“早春”，但总觉淡而无味。诗人抓住了“半未匀”这种境界，使人仿佛见到绿枝上刚刚露出的几颗嫩黄的柳眼，那么清新悦人。这不仅突出了“早”字，而且把早春之柳的风姿写得十分逼真。生动的笔触蕴含了作者欢悦和赞美之情。早春时节，天气寒冷，百花尚未绽开，唯柳枝新叶，冲寒而出，最富有生机，最早为人们带来春天的消息。写新柳，正是抓住了早春景色的特征。
　　上联已将早春之神写出，如再做具体描绘，必成累赘。下联用“若待”两字一转，改从对面着笔，用芳春的浓丽景色，来反衬早春的“清景”。“上林”即上林苑，故址在今陕西西安市西，建于秦代，汉武帝时加以扩充，为汉宫苑。诗中用来代指京城长安。繁花似锦，写景色的艳丽已极；游人如云，写环境的喧嚷若市。然而这种景色人人尽知，已无新鲜之感。此与上联，正好形成鲜明的对照，更加反衬出作者对早春清新之景的喜爱。
　　此诗既写清丽之景，又写浓丽之景，对比鲜明，格调十分轻快。第三句写出芳春的繁花似锦，用景色的浓艳来反衬早春的“情景”。诗篇特从“诗家”的眼光来写，又寓有理趣，可以看成是一种创作见解，即：诗人必须感觉锐敏，努力发现新的东西，写出新的境界，不能人云亦云，老是重复那些已经熟滥的旧套。
</appreciate>
<appreciate author="作者：佚名" name="句解">
	“诗家清景在新春”，诗人在京城东郊游玩时，看到初春的景色，不禁由衷地赞叹。但他并未实写春色，而是站在自己的角度赞叹道：新春时节真是诗人描写美景的最佳时刻啊。这样的“起”法令人意外，也让人产生好奇：为什么要这样说呢？ “绿柳才黄半未匀”，第二句“承”第一句，开始具体描写早春景色，也是对上一句的回答。早春景色何其多哉，仿佛从哪里说都是可以，但从哪里说又无法总括全部。诗人别具匠心，只单从新发的柳芽入手，抓住其“半未黄”的特点。试想清爽的春风拂动下，柳条微曳，新芽初绽，星星点点的嫩黄点缀在柳枝间，柳树整体的颜色还未匀称净尽。这样的景色充满希望，盈溢生机，令人心旷神怡，浮想联翩。由柳芽之姿而现早春之景，可谓独辟蹊径，令人称绝。
</appreciate>
<keyword>城</keyword><keyword>春</keyword></works>