<works bookAuthor="" bookId="6" bookName="唐诗鉴赏辞典" worksId="2310">
<title worksAuthor="柳宗元">与浩初上人同看山寄京华亲故</title>
<text>
海畔尖山似剑芒，秋来处处割愁肠。
若为化作身千亿，散向峰头望故乡。

</text>
<appreciate author="">
读柳宗元这首诗，给我们的印象是：诗人通过奇异的想象，独特的艺术构思，把埋藏在心底的郁抑之情，不可遏止地尽量倾吐了出来；它的抒情方式，是属于严羽《沧浪诗话》里所说的“沈著痛快”一类。这在唐人绝句中是不多见的。
我们知道，柳宗元是个具有远大抱负的进步诗人。早年他参加了以王叔文为首的“永贞革新”，积极进行政治活动。不幸失败，贬为永州司马。十年之后，又被分发到更遥远的边荒之地的柳州。这诗便是他任柳州刺史时所作。当时，他正当壮盛之年，“一斥不复，群飞刺天”(韩愈《祭柳子厚文》)，政治上不断遭受到沉重的打击，使得他心情愤激不平，终年生活在忧危愁苦之中。《新唐书》本传说他“既窜斥，地又荒疠，因自放山泽间。其堙厄感郁，一寓诸文”。这诗里一连串的奇异的想象，正是他那“堙厄感郁”心情的写照。
他之所以“自放山泽间”，为的是借山水以消遣愁怀；然而借山水以消遣愁怀，如同李白所说借酒浇愁一样，“抽刀断水水更流，举怀消愁愁更愁。”特别是那秋天季节，草木变衰，自然界一片荒凉，登山临水，触目伤怀，更使人百端交感，愁肠欲断。诗人从肠断这一意念出发，于是耸峙在四周围的崇山峻岭，着眼点就在于它的巉削陡峭，在于它的“尖”，从而使群山的形象，转化为无数利剑的锋芒，这“愁肠”仿佛就是被它们割断似的。说“海畔尖山”，正以见地处西南滨海，去故乡之远。身在贬所，“望故乡”而不能归，当然是痛苦的；然而“悲歌可以当泣，远望可以当归”(古乐府《悲歌行》)，却又能从痛苦中得到某种满足。于是在无可奈何的矛盾心情的支配下，他就尽情的望去，唯恐其望得不够。这无数的象“剑芒”一样的“尖山”，山山都可以望故乡，可是自己只有一个身子，一双眼睛，该怎么办呢？柳宗元是精通佛典的，而和他一同看山的浩初上人，便是龙安海禅师的弟子。佛经中不是有“化身”的说法吗？在一种微妙的启示下，于是他就想入非非，想到“化身千亿”了。
在这首诗里，诗人就是通过上述一系列的形象思维来揭示其内心世界的。
诗题标明“寄京华亲故”。“望故乡”而“寄京华亲故”，意在诉说自己惨苦的心情、迫切的归思，希望在朝旧交能够一为援手，使他得以孤死首丘，不至葬身瘴疠之地。
(马茂元)

</appreciate>
<appreciate author="作者：佚名" name="鉴赏">
	柳宗元这首诗，给读者的印象是：诗人通过奇异的想象，独特的艺术构思，把埋藏在心底的郁抑之情，不可遏止地尽量倾吐了出来；它的抒情方式，是属于严羽《沧浪诗话》里所说的“沈著痛快”一类。这在唐人绝句中是不多见的。
　　柳宗元从永州司马改任柳州刺史后，一直怀友望乡，愁思郁结。为了排遗愁思，在一个秋高气爽的日子，他与朋友浩初和尚一同登山望景，见四野群峰皆如剑锋，更触动愁怀，真是“登高欲自舒，弥使远念来”（《湘口馆》）。于是写下了这首七言绝句，寄给京城长安亲友，以表达对他们强烈的怀念之情。
　　首句写登山所见的景象。“海畔尖山似剑铓”，这是描写柳州四野群峰的峻峭。“似剑铓”，真是形象可怖，令人惊心动魄。但这并非夸张之词，而是写实，是贴切的描写。柳州一带，千山林立，多拔地峭竖，有如桂林。苏轼说：“仆自东武适文登，并行数日，道旁诸峰，真如剑铓。诵子厚（柳宗元的字）诗，知海山多奇峰也。”苕溪渔隐胡仔也说：“余两次侍亲赴官桂林，目睹峰峦奇怪?'海畔尖山似剑铓'之句，真能纪其实也。”
　　第二句紧承上句，触景伤怀：“秋来处处割愁肠”。秋天是万物由盛而衰的季节，天气萧瑟，树木凋零，容易惹动愁思，所以古人多有悲秋之词，诗人此时此刻，更是如此。“割愁肠”一语，是由“似剑铓”的比喻所产生联想。似剑铓的尖山，在萧瑟的秋季里，对“一身去国三千里，万死投荒十二年”（《别舍弟宗一》）的逐客来说，确是觉得有如锋利的宝剑在割自己的愁肠似的。诗人的愤郁绞痛由此可见一斑。
　　三、四两句由峭拔似剑铓的群峰进一步产生出一个奇特的幻想：诗人希望能有一个变身法，将一身变化作千万个身，以便“散上峰头望故乡”。这虽是一种幻想，却把诗人希望重回京城和怀念亲友的心情表现得十分真切强烈，形象生动。
　　这首诗前两句比喻新颖贴切，后两句设想更是奇特，但都是从实感中产生，并非凭空诞想，所以读来既新鲜又真实感人。
　　此诗与《登柳州城楼寄漳、汀、封、连四州》一样，都是寄怀之作，通过登临所见，触景伤情，抒发怀念友人和故乡之情，只是在表现形式和手法上有所不同。《登柳州城楼寄漳、汀、封、连四州》是七律，诗中托景抒怀，曲折传情，意在言外。这首诗是七绝，诗中熔情入景，用浅显的语言来描写内心中隐情，表现得鲜明突出。二诗异曲同工，各臻其妙。
　　诗题标明“寄京华亲故”。“望故乡”而“寄京华亲故”，意在诉说自己惨苦的心情、迫切的归思，希望在朝旧交能够一为援手，使他得以孤死首丘，不至葬身瘴疠之地。
　　苏轼论唐人诗，以柳宗元和韦应物相提并论，指出他们的诗，“发纤秾于古简，寄至味于淡泊。”（见《书黄子思诗集后》）王士祯也说：“风怀澄澹推韦柳。”“简古”、“澹泊”或“澄澹”，乃是柳诗意境风格的一个方面，虽然是其主要的方面，但并不能概括柳诗的全貌。柳诗自有其别调。他的诗，像悬崖峻谷中凛冽的潭水，经过冲沙激石、千回百折的过程，最后终于流入险阻的绝涧，渟滀到彻底的澄清。冷冷清光，鉴人毛发；岸旁兰芷，散发着幽郁的芬芳。但有时山洪陡发，瀑布奔流，会把它激起跳动飞溅的波澜，发出凄厉而激越的声响，使人产生一种魂悸魄动的感觉。此诗中诗人跳动飞溅的情感波澜无法抑制，恰如“山洪陡发，瀑布奔流”，奔迸而出，因而产生了强烈的艺术感染力。
</appreciate>
<keyword>山</keyword><keyword>寄</keyword></works>