<works bookAuthor="" bookId="6" bookName="唐诗鉴赏辞典" worksId="2570">
<title worksAuthor="司空图">退居漫题七首</title>
<text>
花缺伤难缀，莺喧奈细听。
惜春春已晚，珍重草青青。
堤柳自绵绵，幽人无恨牵。
只忧诗病发，莫寄校书笺。
燕语曾来客，花催欲别人。
莫愁春又过，看著又新春。
身外都无事，山中久避喧。
破巢看乳燕，留果待啼猿。
诗家通籍美，工部与司勋。
高贾虽难敌，微官偶胜君。
努力省前非，人生上寿稀。
青云无直道，暗室有危机。
燕拙营巢苦，鱼贪触网惊。
岂缘身外事，亦似我劳形。
</text>
<appreciate author="">
司空图《退居漫题七首》是一组五言绝句。诗题既名曰“退居”，就是指归隐后的作品。这组诗表达了诗人对唐王朝春光迟暮的感叹，但忧虑和孤独中并不使人感到消沉。下面是当代文艺理论批评家、原南京师范大学教授吴调公先生对其中的第一、三首诗的赏析。
先看第一首。前两句对仗极其工稳。抒写伤春，不是笼统点明惆怅的情怀，也不是泛泛描绘春意阑珊，而是先从表现春光已晚的典型景色着笔：一是花，二是莺。落红满地，花瓣残缺，这固然是春光消失的象征。然而诗人偏偏把“花缺”的客观图景，和有感于“花缺”的心情融合起来，从而深化一层，表明目睹了这一幅图景的诗人，所感到的实已无法将残花重新弥补的悲伤。与此相类，黄莺巧啭中透露出哀怨萧瑟的声音，往往成为历来诗人抒写抑郁特别是春怨的标志：“打起黄莺儿，莫教枝上啼”（金昌绪《春怨》）；“曾苦伤春不忍听，凤城何处有花枝”（李商隐《流莺》）。司空图在这里却别开蹊径：既不像金昌绪用怨愤之情抱怨它啼叫时惊人好梦，更不像李商隐因为怕引起自己伤春的情绪而不忍去聆听。相反地，因为自己退居深谷，长期度着“疏钟泛泬寥”的岁月，心境寂寞孤独之极，所以喧闹的莺声反而使他感到亲切，情不自禁地侧耳谛听。而参差巧啭的莺声又恰似吐露着“花缺伤难缀”的愁情，这更引起诗人的共鸣，而把黄莺引为寂寞生活中的同调了。“奈细听”相当于“耐细听”。它表示三层意思：乐意听；别有会心地去听；听后深切领会到彼此同感的伤春之情。因此这“惜春”之“春”，就不仅仅指王官谷大自然的春天，也是自伤诗人自己韶华已逝的春天，同时还暗喻着唐王朝繁华事散的春天，涵蕴相当丰富。
“花缺”句以沉着见长，是深稳之笔。“莺喧”句以委婉见长，是渟蓄之笔。尽管二者各有不同，但这两种各具审美特征的暮春景物——作为图画美的残花和作为音乐美的莺啼，却都统一到诗人伤春之感的浑然天成的意境之中，画龙点睛地表达他为“家山牢落”而百感丛生的深刻感受。
也许因为头两句情绪太伤神了吧，后两句作一转折，诗情稍稍振起，仿佛诗人于无可奈何中的自遣、自慰和自励。“惜春春已晚”总结了以上残花和啼莺的情境，表示春天行将别去，虽欲“惜春”，势已无从。但是，诗人并没有就此凄然欲绝。无可奈何花落去，尚有野草色青青，是需要珍重的。这一结句，是突破重重绝望萌发的希望，使全诗的意境突然增添了亮丽，表明诗人身处乱世、仍能自葆高洁的情怀。后来朱全忠的部下柳璨一度矫诏要他入朝参预政事，他有意装成年老昏愦，误堕朝笏，终获诏许还山，不为裹胁。诗的情调是感伤的，但其风骨却是挺拔的。诗人因不得已而无所作为，但却又有点不甘于无所作为。
第三首诗写的还是春暮之感。开头两句也是对仗，别具一格。第一首前两句对仗一暗一明交相辉映，第三首却是利用两度时间来互为对衬。春燕归来，梁上作栖，呢喃细语，转眼都成往事。你看，“曾”字用得多么传神！春光烂漫，一阵阵催着百花开放，然而，这正是催着百花与春光同逝，终于与赏花人分别。花开是催，花谢是催。暮春催去了残花，而花谢则更带去春光。这里的“欲别”是说花正在被催走，亦即欲别而未别之时。这是使人非常难堪的。一边是回忆曾经带来过春天的燕子，一边却又悬想着即将来临的与春天的别离。这样一种时间的互衬，把春光渲染得来去匆匆，使人深感惋惜与忧心。
同前一首一样，这里“莫愁”一折，也有着峰回路转、洒落挺拔的情趣，使人看到希望和信心。“莫愁春已过，看着又新春”，这可以说是司空图诗论中“生气远出，不着死灰”（《诗品》）的实例。这两首小诗始终无颓萎之气，能使读者翛然远瞩，寄期望于前程，为迎接新的春天而更相信青春必能永葆。从司空图的大部分诗歌看来，他的情调经常倾向于消沉和抑郁，但也有一部分作品表现为“不堪寂寞对衰翁”的磊落之气；而这两首诗恰可以说是两种心情交织而亮色较为显著的典型。表面看来，这两首诗前后两部分的情调互不相同，然而从诗人感情变幻起伏的汇归来说，却又完全统一。惟其春暮，所以分外惜春，而惜春的最终目的却是期待“新春”的降临。
</appreciate>
<keyword>居</keyword><keyword>题</keyword></works>